★入冬以來最冷寒夜 綜援獨居長者無暖爐 靠飲熱水暖身

這一夜，市區只有攝氏12、13度，是入冬以來最冷的一晚。

不少人會穿上厚厚外套或輕便羽絨保暖，或與親友打邊爐暖肚。但對於清貧長者、獨居長者甚至露宿者來說，寒冷的天氣卻如同一場戰役，日常生活已難以為繼，更何況需要額外禦寒措施的寒冷天氣？

依靠綜援維生的60歲順哥，只有一張被、三件外套應對寒夜，有時外套會當作睡衣。由於綜援金緊緊夠生活，沒有「多餘錢」可買暖爐和付電費，他的保暖方法就只有多飲熱水暖身。

過往住劏房 冬天凍水沖涼

正領取綜援維生的順哥今年60歲，過去十餘年在劏房居住，今年始搬入靠山的蘇屋邨中層單位，一個人居住。臉頰消瘦的他指，隨年月過去現時行走亦略有不便，即使喜歡外出閒逛，體力難以支撐，現時每天也只外出一次，其後都留在家中，節省開支。

雖然減少在外的時間，但搬入公屋總算有個安樂窩。順哥憶述，過去在劏房居住時沒有熱水供應，往往只可以用冷水洗澡，在冬季亦然。「冬天嘅時候用凍水沖涼，沖完凍到成個身係咁震。」最後更得了感冒。搬入公屋後，幸好也總算可以用溫水梳洗，然而水費、電費又成為了另一個問題。

靠3000多元綜援 「餓唔親，飽唔到」

今年搬入蘇屋邨，不過由於單位靠近山腰，冬天時寒風凜凜，60歲的他特別感到寒風刺骨，「大風到好似打風咁！」由於沒有暖爐，順哥只好披上那件由教會贈送的外套，抵禦寒風。順哥衣櫃中三件外套，除了一件是趁特價以百餘元購買，其他都是團體捐贈，者連睡覺用的棉被、床褥甚至睡床，亦是他人捐贈。冬天了，家中沒有暖爐，他只好多飲熱水，讓身體暖和起來。

對大多數的貧窮人口而言，冬天不易捱，因為往往他們難以負擔禦寒衣物、食物等龐大支出，順哥無奈地說：「朝頭早食吓早餐，有時飲吓茶，已無得剩。」在家中的時間，主要吃燕麥片及即食麵。除了食物，3,000多元的援助金還要交水電費，每月所剩無幾，他形容情況是「餓唔親，飽唔到」，「政府畀我哋（的資助）點會有凸！」有時候或會有些微剩餘金額，他會用來買魚，但不是即食，而是加鹽和豉油醃製，之後就分幾天慢慢食用。

過年前買半箱即食麵當辦年貨

除夕夜後，農曆新年將至。和其他人一樣，每逢新年前順哥都會「辦年貨」，然而買的不是鮑參翅肚，而是半箱的即食麵。他指新年前餐廳開始「收爐」，即使有餐廳照常營業，但價錢較高，甚至會加收一成或兩成的服務費，他反問「點食？」而過年的時間，他會留在家中，與電視機為伴。要形容現時的情況，他指只是剛剛好，未來僅求綜援可以提高金額，讓他可以有「多餘錢」好好生活。

即使綜援金及公共福利金計劃的各項津貼金額每年調整，但與順哥相似的個案比比皆是。關注綜援低收入聯盟組織幹事李大成認為，綜援制度成立至今，幾十年來金額對受惠者而言，生活依然捉襟見肘，直言「天氣寒冷都不及政府涼薄！」他指政府應盡快全面檢討扶貧制度和津助制度，並提高支援金額。

好唔捱得

大把人人無暖爐啦

老貓你訓邊

鼻寒中心

現時每天也只外出一次，其後都留在家中，節省開支。

出一百次ok?

香港多人用暖爐咩

BTW訓街D人係咪入晒避寒中心

浴室寶先最重要

每逢新年前順哥都會「辦年貨」，然而買的不是鮑參翅肚，而是半箱的即食麵。

hko1 記者🤨咁識線情

60想返工應該都有人請掛？

交水電費幾多呢

我朝早換衫都入廁所換 , 花洒開到最熱仲爽過暖爐

點解連登仔平時又話政府做得唔好

見到d基層又唔會同情

定真係個個月入十皮 冇窮人

屋企不嬲冇暖爐，細個凍得滯會攞風筒吹，俾老母鬧到仆街

因為佢懶煸情
呀伯做左咁多年野竟然連小小積蓄都冇

香港有幾多人有暖爐呀

當年日本仔打到黎你地唔係好捱得既咩

想送個恆溫按摩浴缸俾佢

2018-60

唔好話以前

而家香港入息中位數都係萬幾蚊

可以點積蓄

咁平時就唔好話政府做得唔好啦

係D年青人問題搵得咁少

當我仆街都好

...

唔能夠理解點解一個人60歲
可以無儲蓄 無工開
日日靠綜援住劏房

大佬啊！你有手有腳
咪撚成個廢人咁日日摺屋企發夢啦
剩係識張口埋怨
政府每月俾3k你都係浪費緊錢

細個曾經有個暖爐，但阿媽驚漏電

從來無開過

有咩問題
我有錢到仆街都係冇暖爐

分清楚係咪必需品 佢無訓教無被 冬天無保暖衫報出黎唔係問題 但係暖爐我都無 咁都要報唔該順手報埋我屋企無按摩椅

你覺得積蓄可以洗幾耐?
香港物價咁高，大把老人家本身有積蓄都要慳到仆街先得
政府明明知老人化得咁快咁嚴重，但完全無考慮過長遠支援佢地

咁私樓都唔係必需品
D後生又入政府數

送畀我啦

乜撚嘢緊緊啊，支那01文妓
僅僅都唔識屌你老母臭屄

佢帶動埋租金吖嘛

唔講呀伯
我睇數據 再睇物價
係咪真係咁多人有儲蓄
同屋企人/父幹果D冇得講
天生贏家

搵多D錢咪得囉

係囉 keep住有心跳咪可以永遠唔洗死囉

而家年青人係住屋問題咋喎
你比間公屋佢一樣自己解決到
係買唔到樓姐
你問下個呀伯啲錢洗左去邊先啦

我都無 屌你老母

我一人係間屋活動

水費最平試過18蚊(早晚刷牙、沖涼、一星期一次洗衣機)

得六日先長係屋企，其他晚上
電費一期都只係二百幾(冬天，無開冷氣，大消耗主要打機電腦)

條老野要交幾多

獨居老人家用暖爐仲危險

我屋企壞左熱水爐。都識得煲熱水
搬入廁所。用碗裝三分一熱水。三分二水喉水
一碗一碗咁沖涼

而家d廢老懶到呢。

假膠?
遊行都好多人屌在職貧窮 最低工資
好簡單你覺得一個人住非父幹要洗幾多錢
再對比統計處資料
好想知你點會覺得香港人大部份都有儲蓄

啲老野後生個陣嫖賭飲吹
唔儲錢唔諗將來根本抵撚死
不過佢算有道德冇生仔女
上次有個七十幾歲呀伯住劏房仲夠膽娶大陸婆生埋女
個啲就真係仆街啦
唔好話我針對老野，啲課金課到破產個啲人一樣都係抵撚死

60歲，即係60年左右出世
十幾二十歲果陣，食正香港經濟起飛
根本想窮都難
九成後生果陣黃賭毒乜都齊

而家就出來博同情

依家好撚多朋友
一出糧就課金幾千蚊
問佢唔唔洗儲咩
佢答我返正都買唔到樓
洗曬佢算
呢類人未來應該同呢位阿伯差不多

攞綜援仲要去飲茶咁有生活態度

上年8度都過到啦

全世界都有老人，係咪好似得香港呢班生活得特別悲涼咁？

做看更搵下錢啦

咪係，做多十年都得

連登個個月入5萬緊冇壓力
一半人入息中位數唔過2萬
供樓租樓每月冇左一半
計埋日常開支你估真係剩好多咩
一個突發病又洗幾十萬
香港地講儲錢
同學劉鳴煒講去少次旅行上到樓有咩分別
講經咩？定係連登仔已經奶晒共搵好多

有公屋有綜援仲要求d 咩
凍既有避寒中心包埋你食

有暖爐到時就嘈電費貴啦 , 以前用充油式暖爐 , 電費貴過開冷氣

細個屋企有個隻勁老式既暖爐
係個d有幾條發熱管然後發熱之後變紅既鐵管
唔小心掂到都真係gg得

呢個就香港永世都困喺港豬思維嘅問題
好奇怪香港人唔嘗試爭取將福利嘅質素提高，而係覺得啱啱好就足夠嘅心態
甚至點解唔可以要求政府做到全民受惠，而係要硬食地底泥

廢老唔捱得

我都冇暖爐啊連熱水都冇啊屌

有錢買唔到快樂

咪過住「生存」既日子
「退休生活」bullshit
講真香港有幾多個做到

唔講上面個真窮廢老
香港廢老面對既問題係唔知幾時死
搞到有錢廢老有錢都唔敢洗
多一年命又要預鬆啲，多一年命又要預鬆啲

唔屌香港政策，屌個體戶
定你覺得香港社會保障政策已經好完善？

後生節衣縮食
老左又要睇住黎食
我唔係幫依代廢老
係預測到未來大多數連登仔都係咁樣

60歲都未到退休年齡喎 樓下做洗碗都萬六蚊個月，加埋住公屋，一年去三次日本旅行都得啦

現在好多人d錢放曬落間屋，供完30年又係刮沙都冇，得返間幾十年舊樓，望住幅牆，行返呢條廢老條路

咁你政府一係加稅囉
呢個唔係港豬思維而係華人社會行唔到福利主義
而家公屋 醫療 綜援 一步一步比大陸人越拎越多
全民受惠加上日日150 之餘再基本一拖三
政府破產都唔掂

2018-60=1958

民建聯呢？投完票就唔理人地？

似貓王年代多d

其實再自私D去睇，後生嘅都有退休嘅一日
根據而家咁嘅福利政策，我唔覺得有幾多人嘅生活會比呢個阿伯好
靠MPF?唔好玩啦
靠積蓄?除非有父幹唔洗自己供樓，唔係的話你份糧都已經有一忽拎咗去供樓，供完樓都可能踏入中晚年，你仲可以蓄幾多年錢?仲要呢個假設係中產喎，如果中低甚至基層嘅人，份糧一大部份都做咗生活費，仲儲到D乜

無解決對香港係負資產既新移民
你真係唔洗諗有福利

唔通政府又要包埋你早午晚三餐嘆世界？
咁樣個個後生搵錢就fing 諗住老左政府包一世
你交稅果班交多三倍都唔夠用

暖爐係必須品？
廢老最鐘意懶係野成日講當年自由點點點，點捱得
當年有暖爐咩？呢d時候又見佢地講當年

睇廢老仆街笑後咪算
Agger

有手有腳60 歲就咬老綜仲話唔撚夠錢洗
死廢老

朝頭早食吓早餐，有時飲吓茶，已無得剩。

飲茶都起碼30-50蚊埋單

其實老綜一年出咁多錢
唔會唔夠錢買暖爐架
傻豬

落閘阻止支那蝗嚟香港就一定要做，但可以雙向發展老人福利
我完全唔擔心香港政府會因為福利政策而破產，比較擔心明日大罪搞到破產好過啦，呢個仲現實

完全唔擔心?
你話呀?
你有盤數?
你邊位?

咁IT犬可以訓邊

60歲唔去翻工？搵間大型商場企廁所好過係屋企on99咁

其實冬天一個人一期電費2百幾好貴
你開左暖爐 / 用電熱水爐

你呢個諗法正正就係港共政府同權力層社會人士嘅諗法
喺西方係認為政府係有責任保障公民嘅生活質素，因為政府嘅權係公民授權，佢係有呢個義務去完善。
但香港權力層就繼續將個責任掉去公民自己身上，搞唔好係你嘅錯係抵死，但問題係有幾多責任真係佢自己身上?物價高係佢嘅責任?樓俾人炒貴晒係佢嘅責任?政府投共唔理民生又係佢責任?家庭主婦成世無積蓄無退休金無MPF，搞到要拎老綜又係佢責任?
如果呢個思維唔改變，過多五十年都只會愈嚟愈急速地多呢類獨居長者嘅問題

我呢排係屋企都仲著緊短褲
都無開暖爐
又無做運動
都無話凍
淨係會燒下野取暖
最暖都係美金

Btw 真係無前幾年咁凍 同無咁乾燥

60歲個樣80咁

朋友都係吹下啫
政府成日都有盤數出嚟嘅啦，佢盤數話高鐵唔使咁貴啊，你信唔信佢啊

以前七八十年代好易搵錢喎
機會又多
你睇下而家班不學無術嘅廢中廢老
個個都有疊樓住
好景啲嘅重有幾疊樓收下租
得閒就出嚟鬧下班後生唔捱得
睇住佢哋就知以前幾易玩啦

可憐之人必有其可恨之處，呢啲都係社會上的必要之惡嚟

冇啲常識，搵個黑色垃圾膠袋笠住包你熱到出汗
去運動場有熱水沖

佢哋應該係請埋啲打普拼嘅中國人

我相信好多連登仔都係月光族

無暖爐無浴室寶

利申:窮撚

我發現好多女仔都會咁做

死廢老，下場如此。怪得邊個

唔講以為綜緩有十萬九千七可以洗

香港多仆街

不如快啲死咗佢好過，讓番間公屋出嚟

一打飛機身體就會暖

我唔信佢
同時我都唔信你哪裡來的自信話唔擔心
你咩料? 精算師?

你知唔知退休policy加100蚊個accumulated effect可以好勁?
你以為真係每年比多100蚊?

果啲慈善團體年年收幾千萬
仲有人連被都唔夠
真係唔知邊個問題

而家啲人七十歲先退休，無技能都有保安做，我都完全唔明

每日外出一次真心有咩特別，寫文嗰條友做鳩佢？

日日出街梗係洗錢多啦屌

飲杯野又10蚊
食少少野又幾十

當有暖爐就話電費貴, 屌你老母, 凍就縮埋入被竇啦

我每日都係出街一次 朝早出門口返工 夜晚放工返屋企 唔覺有幾節省開支

雖然係左膠諗法
但個呀伯一個月拿3千幾綜緩都可以比連登仔屌浪費資源/冇儲好錢？

係咪個個連登仔身在福中不知福
有老豆老母養每個月幾千零用個個月有錢儲
定係真係個個月找十萬八萬大把錢for退休？

我唔係精算師，但即係資格論係精算師先可以討論政策?
仲有，如果咁計的話你無錯，但我想講嘅係由再分配做起係可以解決好多問題，包括貧窮問題、老人問題、殘疾人士生活問題，但我地政府係唔會喺再方配方面做好多野嘅
或者，你有冇乜野解決方法可以唔洗點洗錢又可以處理到呢D問題?

on9無錢仲出街
係屋企彈下跳下就自然熱啦
扮可憐想r著數
想暖就做看更啦又有免費電同水
正一懶蟲社會廢物

可能後生買左股票8號仔、佳寧集團、香港天線

仲有雷曼

同現在d後生買果堆藍籌股王一樣下場

（信宇、彗星、吉利、滙豐、石藥.....)

打機玩電腦呀

一個月百幾差唔多

無暖爐

電熱水爐
由等佢水滾到沖涼咪開半個鐘

駛閪暖爐咩
起身沖個熱水涼5分鐘 再換衫舒服哂

如果個政策無改變，第時到我地呢代老左都有d驚變到咁 仲要香港人越黎越長命，有排捱

大自然幫你地減少人口

有公屋住仲想點

見到班小支支一年去兩次日本都話窮,唔會信佢地講野

痴線 我老豆65仲係學校教緊書
60歲冇錢就想退休真心on9

林鄭上個月先叫你班香港人快d移民台灣日本新加坡澳洲

基本上而家冇70歲都可以叫做長者

搬入公屋, 煤氣公司可以分期買爐, 單人屋分期每月佰零蚊, 點會冇熱水?

佢咪有bmw

香港年齡有分自然 和 工作兩種

工作環境：30歲以上就可叫長者

自然環境：70歲以上

all in 700

all in 一間自住樓

會變成文章一樣

屌你中聯辦做乜唔開放？

D老野唔識用暖水袋咩
訓之前放個入被
即刻暖哂又安全

屌你老母60歲就咁唔捱得 大把人過60都做下看更搵錢過日晨啦 正苦每個月俾三千幾你其實都係我地出嫁 仲話唔夠洗想加碼

2018-60= 1958

因為講到底佢地只係想人可憐自己
其他人慘唔慘？who fucking care

我都無暖爐啦，又咪係咁

我都係去體育館沖涼。

btw阿婆仲在生時都係開個鎢絲燈膽當暖爐用。

我由出世到而家都無暖爐

metoo

其實歐美地區一樣 老左政府只會保障到你基本需要 想keep返生活質素靠自己後生打拼返黎

宜家啲廢老... （下刪1萬字）

睇到啲comment唔明點解會無儲蓄就覺得好離地
人地拎綜援架屌
真係聽晒啲連登仔成日吹拎綜援住公屋係人生贏家, 洗撚晒腦

我平時都係食杯面

一用外套當被用

60歲就想退休？大把身體無咁好嘅伯伯都仲返緊工 (看更、清潔、速遞...)，憑乜攤大手板攞綜緩？？

暖爐暖毯，再簡單有暖水袋，
智障就智障，同獨居長者無關

60歲都唔搵份看更黎做下？

有手有腳應該去自學做programmer

好人好姐做嘜programmer

民建聯呢？

學Linux

所以冇暖爐根本好正常囉

先唔講點解唔返工
拎綜援唔係已經有公屋租金津助咩？仲有呢段 「3,000多元的援助金還要交水電費」
電費水費一條友用得幾多錢，水費更加可以唔駛點交，電費兩個月先交一次又講到好似個個月交咁 01班垃圾當人白痴咩

香港大L把廢老
唔做野
日日去茶樓飲茶

政府支持退休人士再就業

有名你叫，支那01

打飛機啦，飛機要日日打，一打個身就暖

60歲連強姦金都未拎得 叫乜退休人仕

sor lor

未到退休年齡唔代表人地一定要請你
咁撚老姐手姐腳洗一隻碗打爛兩隻，搵鬼請